【大棋局】香港與台灣命運連線 - Mr. Tregunter

【大棋局】香港與台灣命運連線 - Mr. Tregunter

台灣總統大選後，美國接下來打台灣牌是可以預期的，預料其國際地位將有所提升。資料圖片

一位華僑朋友在80年代亞洲四小龍經濟起飛時到台灣工作，後來再見面，他言談間已說「我們台灣人」。從來沒接受過甚麼所謂國民教育，但稱自己為台灣人，因認為台灣他有份。台灣有民主選舉，民主就是最好的國民教育。

反觀隔着一海的對岸，中共竭力防止公民社會形成，香港的林鄭講得更白"they have no stake in the society."於是出現一種弔詭情況，外人去台灣不曾接受國民教育，但會高喊自己是台灣人；中國人自小接受愛國教育，長大後叫人愛國，自己就諗計將身家財產老婆仔女送出國。

去台灣旅行經常聽到一個詞彙：便民，地方政府做嘢係諗方法去便利人民。中國唔係，如早年網上流傳地方政府為管理春節人流，特登將指向火車站的路牌指錯，等人搵唔到火車站都夠膽死。但台灣發展成視人民為人民也非朝夕之間，台灣要到1987年先解除戒嚴，90年代初爆發多次學運，白色恐怖時期才告退，然後1996年有公民直選總統。白色恐怖時期的美麗島事件、江南案、陳文成案等，建議香港人了解一下。

美國、中國、台灣現時關係，係依據中美《上海公報》、《中美建交公報》、《八一七公報》和《台灣關係法》。就兩岸關係，中共強調一中原則，國民黨強調一中各表，美國強調一中政策。簡言之，一中原則指世界上只有一個中國，就係中華人民共和國，台灣係中國一部份；一中各表指一個中國，各自表述，國民黨話係中華民國；一中政策指美國認知（acknowledge）中華人民共和國的立場。

關鍵在美國本身如何解釋其一中政策。當日尼克遜同毛澤東做deal，聯中抗蘇，踢中華民國出聯合國，中國將來開放市場。中美即將要傾第二階段貿易協議，若講唔掂數，當日個deal點計？此所以彭斯兩次演說，都強調台灣係中華文化和民主燈塔，台灣擁抱民主，為全體華人展現出一條較好的道路。潛台詞即趙孟能貴之，趙孟能賤之。

故此美國接下來打台灣牌係可預期，台灣有機會出現一種情況，就係一改過去國際上被中共打壓，國際地位相信將有所提升。香港和台灣會命運連線，在香港民主自由倒退之際，香港人宜了解台灣爭取民主所發生的事；在台灣民主社會日益成熟之際，台灣宜認清香港如何在倒退。

Mr. Tregunter
本欄逢周二刊出

如早年網上流傳地方政府為管理春節人流，特登將指向火車站的路牌指錯，等人搵唔到火車站都夠膽死。

日期：2020年1月14日 星期二

中環和你Lunch - 不能被滅聲 不能被滅口
時間 ： 1300
地點 ：將於11:00在以下channel公佈
中環移動
Link:

九龍灣和你Sing
時間 ： 1300
地點 ：零炭天地

將軍澳:孤星淚音樂演奏會
時間 ： 2000
地點 ：香港單車館露天劇場將軍澳寶康路105-107號

======================

中環:119天下制裁大遊行
日期：2020年1月19日 星期日
時間 ： 1500
地點 ：遮打道 至 銅鑼灣SOGO
(*不反對通知書申請中)